<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Введение on Учебник Oracle SQL, PL/SQL</title><link>http://orasql.ru/sql/intro/</link><description>Recent content in Введение on Учебник Oracle SQL, PL/SQL</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><atom:link href="http://orasql.ru/sql/intro/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Введение в SQL</title><link>http://orasql.ru/sql/intro/sqlintro/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://orasql.ru/sql/intro/sqlintro/</guid><description>SQL, или Structure Query Language (Структурированный язык запросов) является основным инструментом для взаимодействия с реляционными базами данных.
С помощью sql можно:
Получать данные из базы данных Сохранять данные в базу данных Производить манипуляции с объектами базы данных Диалекты SQL Реляционных систем управления базой данных(СУБД) существует достаточно много. И как правило, в каждой СУБД есть свои отличительные особенности в SQL, которые заключаются в наличии или отсутствии в нем определенных функций, различиях синтаксиса самого SQL, а также по функциональным возможностям этого языка.</description></item><item><title>DML, DDL</title><link>http://orasql.ru/sql/intro/ddldml/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://orasql.ru/sql/intro/ddldml/</guid><description>Команды языка SQL можно разбить на две группы - DML и DDL.
Кроме DML и DDL существуют еще команды DCL и TCL. На текущий момент они не рассматриваются в этом учебнике.
DML расшифровывается как Data Manipulation Language (Язык манипулирования данными). В него входят те команды SQL, которые могут изменять уже имеющиеся данные в БД. Под изменением следует понимать также добавление новой информации в БД и удаление уже существующей.
К командам DML относятся:</description></item><item><title>Выполнение SQL. Облачные сервисы</title><link>http://orasql.ru/sql/intro/sqlcloud/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://orasql.ru/sql/intro/sqlcloud/</guid><description>Для того, чтобы начать работу с БД(причем любой), она должна быть где-либо установлена, и к ней должен быть доступ на подключение и выполнение запросов.
LiveSQL В этом учебнике для выполнения sql-запросов будет использоваться сервис Live SQL. Он позволяет выполнять SQL в облаке, что непременно большой плюс - там гораздо быстрее зарегистрироваться, чем скачивать, устанавливать и настраивать себе БД Oracle.
Работать с livesql очень просто; опишем стандартные шаги, необходимые для запуска своих sql-запросов.</description></item><item><title>Инструменты для работы с БД Oracle</title><link>http://orasql.ru/sql/intro/instruments/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>http://orasql.ru/sql/intro/instruments/</guid><description>Далее будут приведены ссылки на полезные инструменты, которые могут пригодиться для работы с Oracle.
Средства разработки Pl/sql developer - известная среда разработки для Oracle, платная, есть пробный период. SQL Developer бесплатная среда разработки от Oracle. Toad for Oracle DBForge studio for Oracle JetBrains Datagrip - отлично подходит, если необходимо работать одновременно с разными БД. Если рассматривать функционал, доступный с БД Oracle, то немного отстает от всех вышеперечисленных.</description></item></channel></rss>